\subsection{一些记号}

\subsubsection{代数数论}

这一小节回顾一些代数数论和代数群理论的内容，用以固定后面要用到的记号.

令$K$是代数数域，$\mathfrak{m}$是$\order_K$的整理想. 记$U_{\mathfrak{m}, v}$为：当$K_v \cong \mathbb{C}$时，$K_v^{\times}$；当$K_v\cong \mathbb{R}$时，$K_v^{+}$；当$v\nmid\mathfrak{m}\infty$时，$U_{v}$；当$v(\mathfrak{m})=t>0$时，$1+\mathfrak{p}_v^{t}$. 记$U_{\mathfrak{m}}=\prod_v U_{\mathfrak{m}, v}$，$U_{\mathfrak{m}, finite} = \prod_{v\nmid \infty}U_{\mathfrak{m}, v}$（看作$\mathbb{A}_K^{\times}$的子群时，指要求$v\mid \infty$处取值为$1$）. $E_{\mathfrak{m}} = K^{\times} \bigcap U_{\mathfrak{m}}$，$I_{\mathfrak{m}} = \mathbb{A}_K^{\times}/U_{\mathfrak{m}}$，$C_{\mathfrak{m}} = \mathbb{A}_K^{\times} / K^{\times}U_{\mathfrak{m}}$.

$T = \mathrm{Res}_{K/\mathbb{Q}}(\mathbb{G}_m/K)$，$T_{\mathfrak{m}} = T / \overline{E_{\mathfrak{m}}}$.

先给出Hecke特征的理想版本和idèle版本一一对应的精确形式：

\begin{cthm}
    以下两类对象之间存在一一对应：

    (1) $\chi: \mathbb{A}_K^{\times}/K^{\times} \to \mathbb{C}^{\times}$，满足$\chi(U_{\mathfrak{m}, finite}) = 1$

    (2) $\tilde{\chi}: J^{\mathfrak{m}}\to \mathbb{C}^{\times}$，使得存在$\chi_{\infty}:\prod_{v\mid \infty}K_v^{\times} \to \mathbb{C}^{\times}$，满足当$a\in K, a\equiv 1\pmod{\mathfrak{m}}$时，$\tilde{\chi}((a)) = \chi_{\infty}(a)$.

    其中映射$\chi\mapsto \tilde{\chi}$是，对所有$v\nmid \mathfrak{m}\infty$，选定一个素元$\pi_v\in \mathcal{O}_v$得到映射$J^{\mathfrak{m}}\to \mathbb{A}_K^{\times}$，再与$\chi$复合.
\end{cthm}

\begin{crem}
    在(2)中对$a$的要求再加上全正，对$\tilde{\chi}$的要求看上去是减弱了，但事实上是一样的. 可以通过强逼近定理转化到idèle版本再还原来看，也可以直接证明：令$K^{\mathfrak{m}} = \{\alpha\in K^{\times}, \alpha\equiv 1\pmod{\mathfrak{m}}\}$，$K^{\mathfrak{m}}_{+} = \{\alpha\in K^{\mathfrak{m}}, \alpha 全正\}$. 如果$\chi_{\infty}$满足当$a\in K^{\mathfrak{m}}_{+}$时，$\tilde{\chi}((a)) = \chi_{\infty}(a)$，则$\tilde{\chi}\chi_{\infty}^{-1}$定义了$K^{\mathfrak{m}}/K^{\mathfrak{m}}_{+}$的一个特征，但是则$K^{\mathfrak{m}}/K^{\mathfrak{m}}_{+} \cong \prod_{v实素点} \{\pm 1\}$. 因此存在一个$\phi: \prod_{v\mid \infty} K_v^{\times}\to \{\pm 1\}$使得在$K^{\mathfrak{m}}$上有$\tilde{\chi}\chi_{\infty}^{-1} = \phi$，于是$\chi_{\infty}\phi$满足定理中（看起来更强的）条件(2).
\end{crem}

\begin{cdef}
    Serre群$S_{\mathfrak{m}}$是一个$\mathbb{Q}$代数群，带着一个代数群态射$T_{\mathfrak{m}}\to S_{\mathfrak{m}}$和一个群同态$\mathbb{A}_K^{\times}/U_{\mathfrak{m}}\to S_{\mathfrak{m}}(\mathbb{Q})$使得图表交换，且是以上条件定义的范畴中的始对象
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzcd}
            K^{\times}/E_{\mathfrak{m}}\arrow[r]\arrow[d] &\mathbb{A}_K^{\times}/U_{\mathfrak{m}}\arrow[d]\\
            T_{\mathfrak{m}}(\mathbb{Q})\arrow[r] &S_{\mathfrak{m}}(\mathbb{Q})
        \end{tikzcd}
    \end{figure}
\end{cdef}

\begin{cprop}
    如果$R$是$\mathbb{Q}$代数，且$\mathrm{Spec}\ R$连通，则有交换图表
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzcd}
            0\arrow[r] &K^{\times}/E_{\mathfrak{m}}\arrow[r]\arrow[d] &\mathbb{A}_K^{\times}/U_{\mathfrak{m}}\arrow[d] \arrow[r] &C_{\mathfrak{m}}\arrow[d]\arrow[r] &0\\
            0\arrow[r] &T_{\mathfrak{m}}(R)\arrow[r] &S_{\mathfrak{m}}(R) \arrow[r] &C_{\mathfrak{m}}\arrow[r] &0
        \end{tikzcd}
    \end{figure}
    且图表中的两行都是正合列.
\end{cprop}

\begin{cprop}
    $X(S_{\mathfrak{m}}) = \mathrm{Hom}_{\overline{\mathbb{Q}}}(S_{\mathfrak{m}}/\overline{\mathbb{Q}}, \mathbb{G}_{m}/\overline{\mathbb{Q}})$可以被描述为以下对象的集合：$(\phi, \chi)$，其中$\phi: I_{\mathfrak{m}}\to \overline{\mathbb{Q}}^{\times}$，$\chi\in X(T_{\mathfrak{m}})$满足$\phi(y) = \chi(y), y\in K^{\times}/ E_{\mathfrak{m}}$.
\end{cprop}

以上两个命题可以直接通过$S_{\mathfrak{m}}$的构造来证明.

\begin{cprop}
    固定$\mathfrak{m}$. 存在$\mathbb{Q}$的有限扩张$E$使得对任意有限维表示$\rho:S_{\mathfrak{m}}\to GL(V)$，$\rho/E$可以对角化. \label{reps::split_finite}
\end{cprop}

\subsubsection{乘法型代数群}

命题\ref{reps::split_finite}的证明需要用到可对角化群和乘法型群的概念，因此专门开一小节来写.
假设$k$是一个特征$0$的域，以下讨论的代数群都是定义在$k$上的仿射代数群.

\paragraph*{可对角化群}

\begin{cprop}
    对任意有限生成交换群$M$（群运算用乘法记），函子$D(M): R\to \mathrm{Hom}(M, R^{\times})$是可由$\mathrm{Spec}\ k[M]$表出.
\end{cprop}

\begin{proof}
    要给出一个$k$代数的态射$k[M]\to R$就是给出一个群同态$M\to R^{\times}$.
\end{proof}

\begin{cdef}
    若一个代数群$G$同构于某个$D(M)$，则称$G$为可对角化的.
\end{cdef}

\begin{cprop}
    $M\to D(M)$和$X: G\mapsto \mathrm{Hom}_k(G, \mathbb{G}_m)$互为伪逆，定义了可对角化代数群和有限生成交换群范畴的反变等价，且$D,X$都是正合的.
\end{cprop}

\begin{proof}
    \cite{milne2017algebraic}, Theorem 12.9.
\end{proof}

\begin{cprop}
    如果$G$可对角化，则$G$的任何有限维表示都（在同一个域$F$上）可对角化，即可以通过$\sigma\in\mathrm{GL}_n(k)$的共轭成为对角矩阵.
\end{cprop}

\begin{proof}
    \cite{milne2017algebraic}, Theorem 12.12.
\end{proof}

\paragraph*{环面群}

\begin{cdef}
    若$G$在$k$的某个扩张上同构于有限个$\mathbb{G}_m$的乘积，则称$G$是环面群. 如果在$k$上就已经是同构的，则称$G$是分裂的环面群.
\end{cdef}

\paragraph*{乘法型群}

\begin{cdef}
    如果$G$在$k$的某个扩张下可对角化，则称$G$为乘法型的.
\end{cdef}

\begin{cprop}
    如果$G$是乘法型群，则$G$在$k$的某个有限扩张上可对角化.
\end{cprop}

\begin{proof}
    任何一个$G/\overline{k}\to \mathbb{G}_m/\overline{k}$可以定义在一个有限扩张上. 而$G$的一个对角化是由有限多个映射$G/\overline{k}\to \mathbb{G}_m/\overline{k}$定义的，因此也可以定义在一个有限扩张上.
\end{proof}

\begin{cprop}
    如果$G',G''$都是乘法型群，$G$是交换代数群，且有正合列
    \begin{equation}
        1\to G'\to G\to G''\to 1
    \end{equation}
    则$G$也是乘法型群.
\end{cprop}

\begin{proof}
    \cite{milne2017algebraic}, Corollary 12.22.
\end{proof}

\begin{cprop}
    如果$G$是乘法型群，那么$G$是群扩张
    \begin{equation}
        1\to G'\to G\to G''\to 1
    \end{equation}
    其中$G'$是环面群，$G''$是有限乘法型群.
\end{cprop}

\begin{proof}
    \cite{milne2017algebraic}, Corollary 12.24.
\end{proof}
